%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wenneker Article
% LaTeX Template
% Version 2.0 (28/2/17)
%
% This template was downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
% Frits Wenneker
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[11pt, a4paper]{article} % 10pt font size (11 and 12 also possible), A4 paper (letterpaper for US letter) and two column layout (remove for one column)

\input{structure.tex} % Specifies the document structure and loads requires packages

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Filtrování fotografií katalogu} % The article title

\author{
	\authorstyle{Marek Alexa} % Authors
}

% Example of a one line author/institution relationship
%\author{\newauthor{John Marston} \newinstitution{Universidad Nacional Autónoma de México, Mexico City, Mexico}}

\date{31. prosince 2020} % Add a date here if you would like one to appear underneath the title block, use \today for the current date, leave empty for no date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Print the title

\thispagestyle{firstpage} % Apply the page style for the first page (no headers and footers)

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

% \lettrineabstract{Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Fusce maximus nisi ligula. Morbi laoreet ex ligula, vitae lobortis purus mattis vel. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae; Donec ac metus ut turpis mollis placerat et nec enim. Duis tristique nibh maximus faucibus facilisis. Praesent in consequat leo. Maecenas condimentum ex rhoncus, elementum diam vel, malesuada ante.}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Úvod}

% This sentence requires citation \citep{Reference1}. This sentence requires multiple citations to imply that it is better supported \citep{Reference2,Reference3}. Finally, when conducting an appeal to authority, it can be useful to cite a reference in-text, much like \cite{Reference1} do quite a bit. Oh, and make sure to check out the bear in Figure \ref{bear}.

Naše firma provozuje službu pro rozpoznávání katalogových stránek pro Oriflame Holding AG. Jednotlivé stránky jsou identifikovány pomocí feature-matching algoritmu.

Stránek katalogu je poměrně velké množství. Oriflame působí v 60 zemích a v každé vychází měsíční katalog, který přibližně obsahuje 120 stránek.

Cílem této semestrální práce je odfiltrovat fotografie, které mají malou pravděpodobnost rozpoznání na základě keypointů z feature-matching algoritmu, tedy neobsahují katalogovou stránku k rozpoznání.

V rámci práce byly vyzkoušeny dva přístupy:
\begin{itemize}
	\item Klasické rozpoznání pomocí konvolučních neuronových sítí
	\item Filtrace na základě chyby při rekonstrukci pomocí autoenkodéru
\end{itemize}


\section{Poskytnutá data a jejich předzpracování}
Byly mi poskytnuty dvě datové sady. První, kde měly být všechny historické stránky katalogů a druhý, který obsahoval uživatelské fotografie s přiřazeným ohodnocením podobnosti. Největší chybou na celém projektu byla důvěra v poskytnutá data, která se ukázala jako nespolehlivá a chybová.

\subsection{Problémy s daty}
\begin{itemize}
	\item Datová sada historických katalogů nebyla úplná
	\item Kvůli optimalizaci jsou uživatelské fotografie porovnávány pouze s aktuálním a předchozím katalogem, tudíž nemusí mít validní označení (label)
	\item Přibližně polovina uživatelských fotografií měla nesprávně příponu jpeg, i když byla ve formátu png
	\item Několik uživatelských fotografií mělo velikost 0
	\item Některé uživatelské fotografie neobsahovaly validní data obrázku
	\item Uživatelské fotografie byly kompresované
	\item Každou hodinu je odeslán testovací obrázek pro kontrolu serveru. Tyto obrázky skončili mezi uživatelskými fotografiemi
\end{itemize}

\subsection{Předzpracování dat}
V rámci předzpracování dat byly provedeny tyto akce:

\begin{itemize}
	\item Odfiltrování nevalidních a prázdných obrázků
	\item Přiřazení správné přípony a následné zkonvertování na jpeg
	\item Odfiltrování testovacích obrázků
	\item Zmenšení na velikost 200x200
\end{itemize}

Pro vypořádání se s problémem špatných označení jsem napsal jednoduchý skript v jazyce Python, který se hrubou silou snaží porovnat keypointy z algoritmu SIFT z knihovny OpenCV~\cite{opencv}. Script porovnává uživatelské fotografie s originálními stránkami katalogů. Domnívám se, že samotné porovnávání keypointů není zcela korektní, ale pro moje účely bylo dostačující. Výsledné označení obrázků bylo nutné manuálně zkontrolovat, protože datová sada historických stránek katalogů není úplná. Kvůli velkým datovým sadám (80000 originálních stránek) a časovému omezení bylo touto metodou správně označeno pouze přibližně 250 uživatelských fotografií. Tato sada obrázků byla použita jako testovací.

\section{Metody}

\subsection{Konvoluční neuronová síť}
Jako základ jsem použil předtrénovanou reziduální neuronovou síť ResNet50~\cite{resnet} z frameworku Keras~\cite{keras}. K tomuto základu jsem připojil několik vlastních vrstev, abych mohl provést binární klasifikaci. Využil jsem tedy transfer learning. Na základě zběžného testování jsem nastavil poslední konvoluční blok sítě ResNet50 jako trénovatelný. 

Po zjištění chybovosti poskytnuté datové sady uživatelských fotografií jsem se rozhodl použít pro učení a validaci originální stránky katalogu s datovým generátorem, který originální obrázky otočí, přiblíží, nebo seřízne. 

Zřejmě by šlo dosáhnout lepších výsledků, pokud by se model nechal trénovat déle. Viz obrázek~\ref{nn_loss}.

\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{loss_15.png} 
	\caption{Ztrátová funkce pro 15 epoch} 
	\label{nn_loss}
\end{figure}



\subsection{Autoenkodér}
Základní myšlenkou použití autoenkodéru bylo, že se naučí reprezentovat originální stránky katalogu a porovnáním chyby při rekonstrukci bude možné rozpoznat, jestli obrázek obsahuje stránku katalogu. 

Zpočátku (viz obrázek ~\ref{rec_error_1}) vypadalo použití autoenkodéru jako nadějné řešení. Na základě chyby po rekonstrukci bylo možné odfiltrovat značnou část špatných fotografií. Po bližší analýze se ukázalo, že autoenkodér je velmi citlivý na celkovou světlost fotografií a fotografie s velkým podílem tmavých barev dosahovaly velké chyby při rekonstrukci. Pro porovnání viz obrázky \ref{predicted_dark_1} a \ref{predicted_dark_2}, jejichž chybovost je $22785$ a $22325$ respektive.

\begin{figure}[H]
    \centering
	\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{reconstruction_error_1.png} 
	\caption{Rozdělení chyb po rekonstrukci} 
	\label{rec_error_1}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
	\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{out_1.png} 
	\caption{Porovnání tmavých fotografií 1} 
	\label{predicted_dark_1}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
	\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{out_2.png} 
	\caption{Porovnání tmavých fotografií 2} 
	\label{predicted_dark_2}
\end{figure}


Po důkladnějším trénování vyšlo najevo, že špatné fotografie mají dokonce průměrně menší chybovost (bývají méně komplexní), viz graf~\ref{rec_error_2}. Na základě těchto zjištění bylo toto řešení odloženo a nebylo dále rozvíjeno.


\begin{figure}[h]
    \centering
	\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{reconstruction_error_2.png} 
	\caption{Rozdělení chyb po rekonstrukci - delší trénování} 
	\label{rec_error_2}
\end{figure}


\section{Výsledky}
Přestože řešení pomocí autoenkodéru vypadalo nadějně, bylo nakonec zavrženo kvůli špatným výsledkům. Obrázky katalogových stránek jsou příliš komplexní.

Naopak konvenční neuronová síť postavená na síti ResNet50 při použití originální obrázků katalogů dosahuje přijatelné přesnosti $74,5~\%$ na testovací datové sadě. Navíc pokud se označení fotografie jako nevalidní podmíní tím, že bude mít výsledné skóre menší než $0,1$, může být odfiltrováno přibližně $30~\%$ fotografií z celkového počtu (tedy asi $60~\%$ nevalidních) s chybovostí $3~\%$. 

\section{Závěr}
Zvolený problém pro semestrální práci byl z reálného světa a to bylo znát na poskytnutých datových sadách. Cesta ke zmíněným výsledkům byla strastiplná, přesto se domnívám, že práce, výsledky a zjištění nejsou k zahození, ale mohou posloužit jako základ pro zlepšení řešení a následné nasazení do produkce.


\section{Další rozšíření}
Protože je řešení zamýšleno jako součást mobilní aplikace, je nutné před nasazením do produkce snížit velikost uložených vah (aktuálně 525 MB). Například metodou prořezávání~\cite{pruning}.

Dále by bylo vhodné natrénovat neuronovou síť pomocí správně označených fotografií od uživatelů a nechat ji trénovat déle.

Za pokus by také stálo vyzkoušet, jak se budou chovat mělké neuronové sítě s omezeným počtem neuronů~\cite{shallownn}. Pravděpodobně zvládnou odfiltrovat menší procento špatných obrázků, ale na druhou stranu odpadne problém velikosti vah a zrychlí se predikce.


% \begin{align}
% 	A = 
% 	\begin{bmatrix}
% 		A_{11} & A_{21} \\
% 		A_{21} & A_{22}
% 	\end{bmatrix}
% \end{align}

% Donec nec nibh sagittis, finibus mauris quis, laoreet augue. Maecenas aliquam sem nunc, vel semper urna hendrerit nec. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turp

% In non leo tincidunt, tristique orci eu, suscipit ex. Fusce non lectus ut dolor tincidunt fermentum. Donec dictum mauris magna, ut dictum nisl finibus quis. Nulla elementum ipsum ut lectus sodales finibus. Nulla ac malesuada magna. Etiam arcu dolor, luctus eget elit a, volutpat vulputate mi. Donec elementum tellus libero, ut ornare orci dignissim lacinia. Nullam iaculis vehicula sem, at tempor tellus. Praesent eu nisi a elit viverra lobortis. Nullam eu metus et justo molestie posuere vitae imperdiet erat. Praesent at gravida dui. Vivamus mauris odio, efficitur eget lacus quis, mattis tristique risus. Mauris quis metus sed risus lobortis sollicitudin vitae vitae quam. Morbi leo turpis, aliquam at nunc sit amet, ultricies dictum lorem. Nam et fringilla elit. Vestibulum auctor, turpis ut facilisis tempor, arcu nibh tincidunt libero, quis blandit leo turpis a urna.

% %------------------------------------------------

% \subsection{Subsection}

% Nam ante risus, tempor nec lacus ac, congue pretium dui. Donec a nisl est. Integer accumsan mauris eu ex venenatis mollis. Aliquam sit amet ipsum laoreet, mollis sem sit amet, pellentesque quam. Aenean auctor diam eget erat venenatis laoreet. In ipsum felis, tristique eu efficitur at, maximus ac urna. Aenean pulvinar eu lorem eget suscipit. Aliquam et lorem erat. Nam fringilla ante risus, eget convallis nunc pellentesque non. Donec ipsum nisl, consectetur in magna eu, hendrerit pulvinar orci. Mauris porta convallis neque, non viverra urna pulvinar ac. Cras non condimentum lectus. Aliquam odio leo, aliquet vitae tellus nec, imperdiet lacinia turpis. Nam ac lectus imperdiet, luctus nibh a, feugiat urna.

% \begin{itemize}
% 	\item First item in a list 
% 	\item Second item in a list 
% 	\item Third item in a list
% \end{itemize}

% Nunc egestas quis leo sed efficitur. Donec placerat, dui vel bibendum bibendum, tortor ligula auctor elit, aliquet pulvinar leo ante nec tellus. Praesent at vulputate libero, sit amet elementum magna. Pellentesque sodales odio eu ex interdum molestie. Suspendisse lacinia, augue quis interdum posuere, dolor ipsum euismod turpis, sed viverra nibh velit eget dolor. Curabitur consectetur tempus lacus, sit amet luctus mauris interdum vel. Curabitur vehicula convallis felis, eget mattis justo rhoncus eget. Pellentesque et semper lectus.

% \begin{description}
% 	\item[First] This is the first item
% 	\item[Last] This is the last item
% \end{description}

% Donec nec nibh sagittis, finibus mauris quis, laoreet augue. Maecenas aliquam sem nunc, vel semper urna hendrerit nec. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Maecenas pellentesque dolor lacus, sit amet pretium felis vestibulum finibus. Duis tincidunt sapien faucibus nisi vehicula tincidunt. Donec euismod suscipit ligula a tempor. Aenean a nulla sit amet magna ullamcorper condimentum. Fusce eu velit vitae libero varius condimentum at sed dui.

% %------------------------------------------------

% \subsection{Subsection}

% In hac habitasse platea dictumst. Etiam ac tortor fermentum, ultrices libero gravida, blandit metus. Vivamus sed convallis felis. Cras vel tortor sollicitudin, vestibulum nisi at, pretium justo. Curabitur placerat elit nunc, sed luctus ipsum auctor a. Nulla feugiat quam venenatis nulla imperdiet vulputate non faucibus lorem. Curabitur mollis diam non leo ullamcorper lacinia.

% Morbi iaculis posuere arcu, ut scelerisque sem. Class aptent taciti sociosqu ad litora torquent per conubia nostra, per inceptos himenaeos. Mauris placerat urna id enim aliquet, non consequat leo imperdiet. Phasellus at nibh ut tortor hendrerit accumsan. Phasellus sollicitudin luctus sapien, feugiat facilisis risus consectetur eleifend. In quis luctus turpis. Nulla sed tellus libero. Pellentesque metus tortor, convallis at tellus quis, accumsan faucibus nulla. Fusce auctor eleifend volutpat. Maecenas vel faucibus enim. Donec venenatis congue congue. Integer sit amet quam ac est aliquam aliquet. Ut commodo justo sit amet convallis scelerisque.

% \begin{enumerate}
% 	\item First numbered item in a list
% 	\item Second numbered item in a list
% 	\item Third numbered item in a list
% \end{enumerate}

% Aliquam elementum nulla at arcu finibus aliquet. Praesent congue ultrices nisl pretium posuere. Nunc vel nulla hendrerit, ultrices justo ut, ultrices sapien. Duis ut arcu at nunc pellentesque consectetur. Vestibulum eget nisl porta, ultricies orci eget, efficitur tellus. Maecenas rhoncus purus vel mauris tincidunt, et euismod nibh viverra. Mauris ultrices tellus quis ante lobortis gravida. Duis vulputate viverra erat, eu sollicitudin dui. Proin a iaculis massa. Nam at turpis in sem malesuada rhoncus. Aenean tempor risus dui, et ultrices nulla rutrum ut. Nam commodo fermentum purus, eget mattis odio fringilla at. Etiam congue et ipsum sed feugiat. Morbi euismod ut purus et tempus. Etiam est ligula, aliquam eget porttitor ut, auctor in risus. Curabitur at urna id dui lobortis pellentesque.

% \begin{table}
% 	\caption{Example table}
% 	\centering
% 	\begin{tabular}{llr}
% 		\toprule
% 		\multicolumn{2}{c}{Name} \\
% 		\cmidrule(r){1-2}
% 		First Name & Last Name & Grade \\
% 		\midrule
% 		John & Doe & $7.5$ \\
% 		Richard & Miles & $5$ \\
% 		\bottomrule
% 	\end{tabular}
% \end{table}

% %------------------------------------------------

% \section{Section}

% \begin{figure}
% 	\includegraphics[width=\linewidth]{bear.jpg} % Figure image
% 	\caption{A majestic grizzly bear} % Figure caption
% 	\label{bear} % Label for referencing with \ref{bear}
% \end{figure}

% In hac habitasse platea dictumst. Vivamus eu finibus leo. Donec malesuada dui non sagittis auctor. Aenean condimentum eros metus. Nunc tempus id velit ut tempus. Quisque fermentum, nisl sit amet consectetur ornare, nunc leo luctus leo, vitae mattis odio augue id libero. Mauris quis lectus at ante scelerisque sollicitudin in eu nisi. Nulla elit lacus, ultricies eu erat congue, venenatis semper turpis. Ut nec venenatis velit. Mauris lacinia diam diam, ac egestas neque sodales sed. Curabitur eu diam nulla. Duis nec turpis finibus, commodo diam sed, bibendum erat. Nunc in velit ullamcorper, posuere libero a, mollis mauris. Nulla vehicula quam id tortor ornare blandit. Aenean maximus tempor orci ultrices placerat. Aenean condimentum magna vulputate erat mattis feugiat.

% Quisque lacinia, purus id mattis gravida, sem enim fringilla erat, non dapibus est tellus pellentesque velit. Vivamus pretium sem quis leo placerat, at dignissim ex iaculis. Donec neque tortor, pharetra quis vestibulum id, tempus scelerisque mi. Cras in mattis est. Integer nec lorem rutrum, semper ligula bibendum, iaculis neque. Sed in nunc placerat, viverra dui in, fringilla sem. Sed quis rutrum magna, vitae pellentesque eros.

% Praesent maximus mauris vitae nisl pulvinar, at tristique tortor aliquam. Etiam sit amet nunc in nulla vulputate sollicitudin. Aliquam erat volutpat. Praesent pharetra gravida cursus. Quisque vulputate lacus nunc. Integer orci ex, porttitor quis sapien id, eleifend gravida mi. Etiam efficitur justo eget nulla congue mattis. Duis commodo vel arcu a pretium. Aenean eleifend viverra nisl, nec ornare lacus rutrum in.

% Vivamus pulvinar ac eros eu pellentesque. Duis nibh felis, sagittis sed lacus at, sagittis mattis nisi. Fusce ante dui, tincidunt in scelerisque ut, sagittis at magna. Fusce tincidunt felis et odio tincidunt imperdiet. Cras ut facilisis nisl. Aliquam vitae consequat metus, eget gravida augue. In imperdiet justo quis nulla venenatis accumsan. Aliquam aliquet consectetur tortor, at sollicitudin sapien porta sed. Donec efficitur mauris id rhoncus volutpat. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae; Sed bibendum purus dapibus tincidunt euismod. Nullam malesuada ultrices lacus, ut tincidunt dolor. Etiam imperdiet quam eget elit tincidunt scelerisque. Curabitur ut ullamcorper dui. Cras gravida porta leo, ut lobortis nisl venenatis pulvinar. Proin non semper nulla.

% Praesent pretium nisl purus, id mollis nibh efficitur sed. Sed sit amet urna leo. Nulla sed imperdiet sem. Donec ut diam tristique, faucibus ligula vel, varius est. In ipsum ligula, elementum vitae velit ac, viverra tincidunt enim. Phasellus gravida diam id nisl interdum maximus. Ut semper, tortor vitae congue pharetra, justo odio commodo urna, vel tempus libero ex et risus. Vivamus commodo felis non venenatis rutrum. Sed pulvinar scelerisque augue in porta. Sed maximus libero nec tellus malesuada elementum. Proin non augue posuere, pellentesque felis viverra, varius urna. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Donec dignissim urna eget diam dictum, eget facilisis libero pulvinar.

% Aliquam ex tellus, hendrerit sed odio sit amet, facilisis elementum enim. Suspendisse potenti. Integer molestie ac augue sit amet fermentum. Vivamus ultrices ante nulla, vitae venenatis ipsum ullamcorper sed. Phasellus gravida felis sapien, ac porta purus pharetra quis. Sed eget augue tellus. Nam vitae hendrerit arcu, id iaculis ipsum. Pellentesque sed magna tortor.

% In ac tempus diam. Sed nec lobortis massa, suscipit accumsan justo. Quisque porttitor, ligula a semper euismod, urna diam dictum sem, sed maximus risus purus sit amet felis. Fusce elementum maximus nisi a mattis. Nulla vitae elit erat. Integer sit amet commodo risus, eget elementum nulla. Donec ultricies erat sit amet sem commodo iaculis. Donec euismod volutpat lacus, ut tempor est lacinia a. Vivamus auctor condimentum tincidunt. Praesent sed finibus urna. Sed pellentesque blandit magna et rhoncus.

% Integer vel turpis nec tellus sodales malesuada a vel odio. Fusce et lectus eu nibh rhoncus tempus vel nec elit. Suspendisse commodo orci velit, lacinia dictum odio accumsan et. Vivamus libero dui, elementum vel nibh non, fermentum venenatis risus. Aliquam sed sapien ac orci sodales tempus a eget dui. Morbi non dictum tortor, quis tincidunt nibh. Proin ut tincidunt odio.

% Pellentesque ac nisi dolor. Pellentesque maximus est arcu, eu scelerisque est rutrum vitae. Mauris ullamcorper vulputate vehicula. Praesent fermentum leo ac velit accumsan consectetur. Aliquam eleifend ex eros, ut lacinia tellus volutpat non. Pellentesque sit amet cursus diam. Maecenas elementum mattis est, in tincidunt ex pretium ac. Integer ultrices nunc rutrum, pretium sapien vitae, lobortis velit.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------


% \bibliographystyle{iso690}
% \bibliography{mybib}
\printbibliography % Print the bibliography, section title in curly brackets
\nocite{*}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
